蕭若元：特朗普上場後很快變弱勢政府，甚至受到彈劾

《經濟通通訊社記者伍嘉儀１９日報道》美國候任總統特朗普當選一個月，但仍爭議不斷，
內閣班子未定，國內支持及反對派持續拉鋸，外界對於他下月正式就任後的政治及經濟前景存在
憂慮，同時亦質疑能否沿用「狂人作風」，扭轉美國現時正在潛伏及醞釀的各項內憂外患。
《經濟通通訊社》邀請資深傳媒人兼易還財務（０８０７９）主席蕭若元，分析新任美國政
府的看法及面對的潛在阻力。自特朗普當選，坊間將他與１９８１年總統列根的經濟政策互相比
較，因兩人均主張減稅、增加公共支出和基建等刺激美國經濟。
蕭若元認為，大幅度減稅是「革命性」的事，他質疑特朗普上任後議案能否通過參眾兩院，
「眾議院共和黨只多幾票，要有６０票以上才可制止民主黨無止境拉布」。同時他認為大幅度減
稅會形成赤字，「無可能減稅，增加支出而不增加赤宇」。
蕭若元指，特朗普主張「小政府」，所以每增加一條新政策，就會減少兩條政策，例如增加
基建支出，就需要在其他開支方面縮減，但他認為現時美國社會沒有社會共識去做到。他又說，
特朗普亦不可透過社會福利削減開支，「即使列根時代都不敢觸及減福利的議題」。

＊特朗普很快變弱勢政府甚至被彈劾＊

有分析認為，列根政府減稅、增加公共支出及放寬金融監管等，導致美國１９８７年金融危
機。市場擔心特朗普上場後，因財政政策與列根曲工同異將會重蹈覆轍，金融市場再陷困境。
不過蕭若元指，１９８７年的股災是列根上任至少７年才出現股災，不是短期內發生的事。
他直言「不相信特朗普可以連任，很快就看到特朗普變成弱勢政府」。

＊危機一＊

蕭若元估計，特朗普將會很容易與共和黨的建制派分裂，另外特朗普有很多把柄不斷被攻擊
，甚至會被彈劾。

＊危機二＊

蕭若元指，特朗普以前很多事情都在游走法律邊緣，例如瞞稅，只要證據確鑿就可提出控告
。另一方面，歷屆美國總統及高官上任前將持有資產出售兌現，之後把現金存進保密信托
（Ｂｌｉｎｄ ｔｒｕｓｔ）管理。
不過特朗普大多資產屬於不動產，難以放進保密信托。同時，根據美國憲法，美國總統旗下
商業活動不能收取國外資金，然而特朗普的生意涉及不少跨國業務及貸款。

＊危機三＊

特朗普過渡團隊上周宣布，選定由埃克森美孚行政總裁蒂勒森（Ｒｅｘ
Ｔｉｌｌｅｒｓｏｎ）擔任國務卿。蕭若元認為，蒂勒森於埃克森美孚任內最大的交易，為與俄
羅斯開採天然氣及石油。他相信蒂勒森與俄羅斯的關係，將會難免與共和黨產生衝突。

真乖

燒山燈完會唔會變希特拉？

唔通真係第二個列根(said by 19)

燈咁多次仲好意思出來廢up

Trump: Thx burn hill

其實呀腦燒係咪共濟會d人派佢出黎講野

燒山真係戇尻仔黎
正常人柒咁多次都會收嗲，佢仲會衝出黎柒

唉
我真係估唔到燒山被人一巴又一巴咁摑
都重會出來預測

有啲人係唔會認柒

見到燒山都唔想再睇內文
燈撚到仆街 一撚定又係調番轉

再係咁落去會唔會變最偉大美國總統

再燈多幾下 睇黎侵哥有望入到歷史頭十

燒山燈一燈侵侵變拉登

強勢政府加穩定坐住個位

燈燈燈

燒山好野

有得佢啦，佢封左口世界會有災難

Burn hill

長治久安嘅來臨

Burn Hill make American great again!